%!TEX root=../../main.tex




% Outils pour le génie logiciel: outils de suivi et travail collaboratif (GIT and Make)



\subsection{Cycles de vie de logiciels}
\begin{frame}{Étapes de la vie du logiciel}
\begin{enumerate}
\item  Étude d'opportunité
\item  Analyse des besoins, étude de faisabilité, spécification
\item  Cahier des charges + élaboration tests de recettes
\item  Conception architecturale + élaboration tests d'intégration
\item Conception détaillée + élaboration tests unitaires
\item Codage
\item Tests unitaires et d'intégration
\item Implantation chez le commanditaire
\item Essais avec les utilisateurs et validation
\item Formation des utilisateurs
\item Utilisation, maintenance, évolution
\item Retrait
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{Délivrables}
Éléments délivrables: 
\begin{itemize}
\pause \item  fichiers binaires (logiciel lui-même)
\pause \item code source (éventuellement)
\pause \item manuel d'installation
\pause \item manuel d'utilisation
\pause \item résultats des tests
\pause \item cahier des charges. . .
\end{itemize}
\pause Objectifs :
\begin{enumerate}
\pause \item \structure{documenter} chaque étape
\pause \item \structure{capitaliser les connaissances} sur le projet
\pause \item obtenir des \structure{retours du client}
\end{enumerate}
\end{frame}



\begin{frame}{Cycle en cascades}
\pause 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/cycle-en-cascade.png} 
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Cycle en cascades}
\begin{itemize}
\item \structure{Avantages :}
\begin{itemize}
\item  aisé à comprendre et à mettre en œuvre
\item  forte structuration : définition puis réalisation
\item  la documentation guide les étapes
\end{itemize}
\pause \item \alert{Inconvénients :}
\begin{itemize}
\item  modèle idéalisé, ne tient pas compte de la nature itérative d'un projet
\item  logiciel délivré seulement à la fin du projet
\item  coût de gestion en amont important
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Cycle en ``V''}
\pause
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/cycle-en-v.png} 
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Cycle en ``V''}
\begin{itemize}
\item \structure{Avantages :}
\begin{itemize}
\item  plus réactif que le modèle en cascade
\item  force l'identification de blocs fonctionnels
\item  forte structuration des étapes de test
\end{itemize}
\pause \item \alert{Inconvénients :}
\begin{itemize}
\item  hypothèse de stricte séparation entre implantation et spécification
\item  logiciel délivré seulement à la fin du projet
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Cycle en spirales}
\pause
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/cycle-en-spirale2.png} 
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Cycle en spirales}
\begin{itemize}
\item  \structure{Avantages :}
\begin{itemize}
\item   combine les avantages des modèles en cascade/V
\item   tient compte de la nature itérative d’un projet
\item   bonne visibilité au cours du cycle de vie
\end{itemize}
\pause \item  \alert{Inconvénients :}
\begin{itemize}
\item   difficile à comprendre sans être expert technique
\item   nécessite capacité à bien analyser les risques
\item   nécessite gestionnaires compétents
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Quelques méthodologies}
\pause
\structure{Nombreuses méthodologies :}
\begin{itemize}
\item RAD
\item eXtreme Programming
\item Scrum
\item RUP
\item 2TUP
\item Merise
\item SADT
\item HERMES . . .
\end{itemize}

\pause \structure{Trois grandes familles :}
\begin{itemize}
\item  ascendante
\item  descendante
\item  agile
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Les méthodes Agiles}
\pause
\structure{Privilégions :}
\begin{itemize}
\item l'interaction avec les personnes
\item un produit opérationnel
\item la collaboration avec le client
\item la réactivité face au changement
\end{itemize}

\pause
\alert{Plutôt que :}
\begin{itemize}
\item les processus et les outils
\item une documentation pléthorique
\item la négociation de contrats
\item le suivi d'un plan
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Douze principes des méthodes agiles}
\begin{enumerate}
\item Satisfaire le client en livrant tôt et régulièrement des logiciels utiles
\item Accepter le changement même tardivement dans le développement
\item Livrer une application fonctionnelle toutes les 2 semaines/1 mois
\item Faire collaborer quotidiennement les experts métier et les développeurs
\item Bâtir le projet autour de personnes motivées
\item Converser en face à face pour transmettre l'information
\item Mesurer la progression du projet à ses prototypes
\item Avoir un rythme de développement soutenable
\item Prendre le temps de faire de la veille technologique
\item Faire simple en maximisant la quantité de travail à ne pas faire
\item Permettre aux équipes de s'auto-organiser
\item Faire régulièrement des séances de débriefing pour s'améliorer
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{eXtreme Programming, Scrum. . .}
\pause \structure{Réactivité et implication forte du commanditaire :}
\begin{itemize}
\item approches en spirale (ou itératives)
\item implication forte du commanditaire dans la boucle
\item travail de codage à plusieurs
\item techniques de prototypage rapide

\end{itemize}
\pause \structure{Approches fondées sur l'IHM :}
\begin{itemize}
\item partie IHM $\nearrow$ en taille et en qualité
\item faire intervenir l'utilisateur très tôt dans la conception
\item s'intéresser à l'interface puis définir les fonctions à programmer
\end{itemize}
\end{frame}




\subsection{Expression des besoins}

\begin{frame}{Démarche générale de conception d'un logiciel}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth, height=0.6\linewidth]{figures/specification.pdf} 
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Objectifs}
\begin{itemize}
\item<2-> Permettre à l'étudiant de pouvoir exprimer les besoins d'un logiciel d'une manière formelle
\item<2-> Apprendre à bien formées des spécifications
\item<2-> Utiliser les diagrammes de cas d'utilisation pour modéliser les spécifications fonctionnelles pour produire des diagrammes représentatifs
\item<2-> Permettre aux groupes de spécification des besoins d'entamer leur travail
\end{itemize}
\end{frame}


%\subsection{Introduction}

\begin{frame}{Positionnement par rapport aux processus Unifiés (UP)}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/UP-expression.pdf} 
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}{Positionnement par rapport aux processus Unifiés (UP)}
\begin{itemize}
\item Avant de coder, il faut savoir ce qu'on va coder et pourquoi le coder
\item Les besoins sont un ensemble d'éléments qui doivent être implémentés
\item Ces besoins doivent être exprimés selon une méthode bien définie
\item Des besoins ``incomplets'' sont une des principales raisons d'échec des projets de développement
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Types de besoins}
\begin{columns}
\begin{column}{0.49\linewidth}
\begin{exampleblock}<2->{\begin{center}
Besoins fonctionnels
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item<3-> Que doit faire le système
\item<4-> Le système du point de vue de son utilisateur
\item<5-> Quoi ?
\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{column}
\begin{column}{0.49\linewidth}
\begin{alertblock}<2->{\begin{center}
Besoins non fonctionnels
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item<6-> Contraintes
\item<7-> Exigence ou choix techniques
\item<8-> Comment ?
\end{enumerate}
\end{alertblock}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\subsection{Spécification des besoins}
\begin{frame}{Spécifications}
\begin{itemize}
\item<2-> Les spécifications sont l'expression formelle des besoins
\item<3-> Une spécification fonctionnelle exprime comment est le système du point de vue utilisateur
\item<4-> Une spécification technique exprime comment est le système d'un point de vue interne (technique, technologie, ...)
\item<5-> Le langage naturel peut être utilisé pour les spécifications fonctionnelles et techniques
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame} {Recensement des spécifications}
Le recensement des spécifications est une opération difficile.
\begin{columns}
\begin{column}{0.49\linewidth}
\begin{alertblock}<2->{\begin{center}
Problèmes de compréhension
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item Les développeurs et le client ne parlent pas le même langage utilisateur
\end{enumerate}
\end{alertblock}

\begin{alertblock}<4->{\begin{center}
Problèmes humains
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item Conflits 
\item Rétention d'informations, 
\item Finance douteuse, ...
\end{enumerate}
\end{alertblock}

\end{column}
\begin{column}{0.49\linewidth}
\begin{alertblock}<3->{\begin{center}
Problèmes de volatilité
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item Une spécification ``valide'' peut ne plus l'être après une courte période de temps
\end{enumerate}
\end{alertblock}

\begin{alertblock}<5->{\begin{center}
Problèmes de portée
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item Etendue d'une spécification
\item A quel sous-système elle appartient ?
\end{enumerate}
\end{alertblock}

\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{L'expression de besoins: Processus}
L'expression des besoins \structure{\textbf{Produit}}: \vspace{0.5cm}
\begin{columns}
\begin{column}{0.39\linewidth}
\begin{exampleblock}<2->{\begin{center}
Modèle de spécification
\end{center}}
\begin{center}
(Texte)
\end{center}
\end{exampleblock}
\end{column}

\begin{column}{0.18\linewidth}
\begin{alertblock}<3->{}
\alert{\textbf{\Huge $$+$$}}
\end{alertblock}
\end{column}


\begin{column}{0.39\linewidth}
\begin{block}<4->{\begin{center}
Modèle des cas d'utilisation
\end{center}}
\begin{center}
(UML, optionnel)
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Recensement des spécifications}
\begin{columns}
\begin{column}{0.49\linewidth}
\begin{exampleblock}<2->{\begin{center}
Ingénieurs spécifications
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item<2-> ...
\item<3-> Recensement des besoins fonctionnels
\item<4-> Recensement des besoins \alert{non} fonctionnels 
\item<5-> Prioritisation des spécifications
\item<1| handout:0> Expression des cas d'utilisation
\item<1| handout:0> ...
\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{column}
\begin{column}{0.49\linewidth}
\begin{block}<2->{\begin{center}
Architecte
\end{center}}
\begin{enumerate}
\item<1| handout:0> ...
\item<1| handout:0> Recensement des besoins fonctionnels
\item<1| handout:0> Recensement des besoins \alert{non} fonctionnels 
\item<1| handout:0> Prioritisation des spécifications
\item<6-> Expression des cas d'utilisation
\item<7-> ...
\end{enumerate}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{L'expression de besoins: Processus UP}
\begin{enumerate}
\item<2-> UP propose deux modèles pour l'expression des besoins : le \structure{ \textbf{modèle de spécifications}} et le \structure{ \textbf{modèle des cas d'utilisation}}

\item<3-> Le modèle des spécifications convient aussi bien pour les \structure{ \textbf{spécifications fonctionnelles}} que les \structure{ \textbf{spécifications non fonctionnelles}}
\item<4-> Le modèle des cas d'utilisation est basé sur les \structure{ \textbf{diagrammes de cas d'utilisation d'UML}}
\item<4-> Le modèle des cas d'utilisation s'adapte \textbf{mieux} aux spécifications fonctionnelles
\item<5-> Le modèle de spécifications peut être créé en utilisant un éditeur de texte, un bloc-notes ou un outil dédié
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{Modèle de spécifications}
\begin{itemize}
\pause \item Le modèle de spécifications est un ensemble de phrases \structure{ \textbf{bien formées}} (respectant une certaine formulation) et \structure{ \textbf{ numérotées}} où chaque phrase est appelée ``spécification''
\pause 
\item Chaque spécification a un \structure{ \textbf{numéro unique}}
\pause 
\item Une spécification décrit \structure{ \textbf{une seule fonction}} du système
\pause 
\item Une spécification peut être \structure{ \textbf{fonctionnelle}} (décrivant un aspect métier) ou \structure{ \textbf{non-fonctionnelle}} (décrivant un aspect technique)
\pause 
\item Les spécifications peuvent être rédigées en utilisant un éditeur texte ou un outil dédié
\end{itemize}
\end{frame}

%
\begin{frame}{Spécifications bien formées}
\pause 
\begin{center}
\large
{\color{red}[\textbf{id} :]\footnote{\color{red} Identifiant de la spécification}} 
\pause 
le {\color{blue}[système]\footnote{\color{blue} Nom du système}} 
\pause
(doit, peut, ...)
\pause
{\color{darkgreen}[fonction]\footnote{\color{darkgreen} Description de la fonction}}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Spécifications bien formées: Exemples}
\begin{itemize}
\pause \item Spécifications fonctionnelles :
\begin{enumerate}
\pause \item Le système GAB (distributeur) de biller doit vérifier la validité de la carte CIB insérée
\pause \item Le système GAB doit valider le code PIN entré par l’utilisateur
\pause \item Le système doit allouer une somme maximum de 20000 dinars à l’utilisateur
\end{enumerate}

\pause \item Spécifications non fonctionnelles :
\begin{enumerate}
\pause \item Le système du GAB doit être écrit en C++
\pause \item Le système du GAB doit utiliser un cryptage 256 bits pour les données sensibles
\pause \item Le système doit vérifier le PIN en moins de 03 secondes
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Organisation des spécifications}
\begin{itemize}
\pause \item Les systèmes de moyenne et grande taille engendrent un nombre très important de spécifications (de quelques centaines à plusieurs milliers)
\pause \item L'organisation des spécifications permet de les structurer et bien gérer les autres activités de développement
\pause \item L'organisation permet aussi de scinder les spécifications en sous-domaines
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Organisation des spécifications: Exemple}
\pause Production d'un système d'information pour l'EMP.
\begin{itemize}
\item<3-> Spécifications fonctionnelles
\begin{itemize}
\item<4-> Pédagogie 
\begin{itemize}
\item<5-> Scolarité 
\item<5-> Emplois de temps
\item<5-> ...
\end{itemize}
\item<4-> Administration
\begin{itemize}
\item<5-> Comptabilité
\item<5-> Ressources humaines
\item<5-> ...
\end{itemize}
\end{itemize}
\item<3-> Spécifications non fonctionnelles
\begin{itemize}
\item<4-> Disponibilité 
\item<4-> Capacité
\item<4-> Sécurité
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Priorités de spécifications}
\begin{itemize}
\pause \item Il vaut mieux assigner des priorités aux spécifications
\pause \item La priorité permet de sélectionner les spécifications les plus importantes 
\pause \item La priorité peut être un nombre (de 1 à 5)
\pause \item \textbf{\color{blue} MoSCoW} est une méthode permettant d'affecter des priorités aux spécifications
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Priorités de spécifications – Méthode MoSCoW}
\pause Liste des priorités définies par la méthode \textbf{MoSCoW}:\vspace{1cm}
\begin{description}
\pause \item[M (Must have)]
Spécification obligatoire et fondamentale du système
\pause \item[S (Should have)]
Spécification importante qui peut être omise sous certaines conditions
\pause \item[C (Could have)]
Spécification optionnelle, réaliser si on a le temps
\pause \item[W (Want to have)]
Spécifications qui peuvent attendre les dernières livraisons du système
\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}{Attributs de spécifications}
Les spécifications peuvent être enrichies par d'autres attributs:
\begin{description}
\pause \item[Etat] 
\begin{itemize}
\item \alert{Proposé} : en cours de discussion, pas encore validé
\item \alert{Approuvé} : validé et attend d’être implémenté
\item \alert{Rejeté} : rejeté et n’attendra pas son implémentation
\item \alert{Incorporé} : spécification qui a été implémentée durant une livraison
\end{itemize}
\pause \item [Criticisme] 
\begin{itemize}
\item \alert{Critique} : la spécification doit être implémentée sinon le système n'est pas accepté
\item \alert{Important} : la spécification peut être omise mais son omission affecterait considérablement l'utilisabilité du système
\item \alert{Utile} : la spécification peut être omise et son omission n'a pas un grand impact sur le système
\end{itemize}
\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}{Attributs de spécifications (2)}
Les spécifications peuvent être enrichies par d'autres attributs:
\begin{description}
\item[Etat] .
\item[Criticisme] . 
\pause \item [Effort]
Estimation approximative des ressources et du temps nécessaire pour la spécification
\pause \item [Risque]
Le risque relatif à cette spécification : élevé, moyen ou bas
\pause \item [Stabilité]
La probabilité que la spécification change dans le temps
\pause \item [Cible]
La version du produit dans laquelle la spécification est planifiée
\pause \item [Description]
Une description plus détaillée de la fonctionnalité
\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}{Recensement des spécifications (Sources)}
\begin{itemize}
\pause \item Utilisateurs directs
\pause \item Personnes ayant une relation avec le système
\pause \item Autres systèmes avec lesquels va interagir le logiciel
\pause \item Le matériel sur lequel va être déployé le logiciel
\pause \item Contraintes juridiques et administratives
\pause \item Contraintes techniques
\pause \item Objectifs métier
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Recensement des spécifications (Moyens)}
\begin{itemize}
\pause \item Analyse des systèmes et documents actuels
\pause \item Interviews
\pause \item Questionnaires
\pause \item Ateliers
\pause \item Glossaires
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Scénario}
\begin{exampleblock}<2->{paiement électronique}
\textit{``Le client parcourt le catalogue de produit et ajoute les produits qui lui plaisent à son panier. Quand le client souhaite finaliser son achat, il fournit ses informations sur sa carte et sur son adresse de livraison. Le système vérifie la carte du client ensuite valide la transaction.''}
\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{Scénario (spécifications)}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/propositions.jpg} 
\end{frame}

\begin{frame}{Cahier des charges}
\pause \structure{Définition :}
\begin{itemize}
\item recense spécifications et exigences
\item résulte de l’analyse
\item contractuel entre client et entreprise, validé par les deux
\end{itemize}
\pause

\pause \structure{Qualités attendues (norme IEEE 830) :}
\begin{itemize}
\item non ambigu
\item complet
\item vérifiable
\item cohérent
\item modifiable
\item traçable
\item utilisable durant la maintenance
\item indépendant des solutions
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cahier des charges: Plan type}
\pause
\begin{enumerate}
\item Introduction
\item Contexte
\item Spécifications fonctionnelles
\item Exigences :
\begin{itemize}

\item charte graphique
\item matériel
\item interfaçage
\item sécurité
\item charge à supporter
\item comportement en cas de panne. . .
\end{itemize}
\item Organisation, priorités, versions
\item Évolutions
\item Annexes
\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Qualités attendues d'un logiciel}
\begin{frame}{Objectifs de qualité d'un logiciel}
\begin{itemize}
\pause \item Qualités fonctionnelles :
\begin{itemize}
\color{blue}
\item correction
\item robustesse
\item extensibilité
\end{itemize}

\pause \item Qualités structurelles :
\begin{itemize}
\color{blue}
\item réutilisabilité
\item compatibilité
\end{itemize}

\pause \item Qualités de mise en œuvre :
\begin{itemize}
\color{blue}
\item portabilité
\item efficacité
\item ergonomie
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


